\subsubsection{Модели качения колеса с учетом проскальзывания}
\label{subsubsection:4_1_1}

Модель качения колеса определяется силовой характеристикой $\pmb{R}$,
связывающей кинематические параметры качения колеса и силовые факторы, возникающие в области контакта с поверхностью.

\par Используемые далее для описания качения колеса кинематические и силовые факторы
представлены на рисунке \ref{img:wheel}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.70]{section_4/img/wheel.png}
\caption{Кинематические и силовые факторы модели колеса}
\label{img:wheel}
\end{figure}

\par На рисунке \ref{img:wheel} использованы следующие обозначения:
$\pmb{i_1}$, $\pmb{i_2}$, $\pmb{i_3}$  --- орты системы координат, связанной с центром колеса;
$\pmb{R} = R_1\pmb{i_1} + R_2 \pmb{i_2}$ --- горизонтальная сила реакции поверхности, дейсвующая в точке контакта;
$ \pmb{V} = V_1 \pmb{i_1} + V_2 \pmb{i_2} $ --- скорость движения центра колеса;
$V_{S_1} = V_1 - \omega r$ --- продольная скорость скольжения колеса в точке контакта с поверхностью;
$V_{S_2} = V_2$ --- поперечная скорость скольжения в точке контакта;
$\tau$ --- момент, приложенный к колесу со стороны двигателя или тормозной системы;
$\omega$ --- скорость вращения колеса вокруг собственной оси,
$r$ --- радиус колеса.

\par При описании проскальзывания колеса выделяются два основных эффекта: эффект псевдоскольжения (типа крипа и увода),
который связан с деформацией периферии колеса \cite{levin, litvinov}, а так же эффект полного проскальзывания (типа пробуксовки и блокировки колес,
бокового заноса или юза), для которого деформация периферии колеса является второстепенным фактором \cite{burdakov03}.

\par Описание моделей качения колеса, описывающих эффекты псевдоскольжения и полного проскальзывания, представлено ниже.

\paragraph{Модель качения колеса с деформируемой периферией}\mbox{}

\par Для описания эффекта псевдоскольжения используется модель качения колеса с деформируемой периферией.
\par Эффект поперечного псевдоскольжения --- увод определяется величиной, называемой углом увода:

\[
    \tan \delta = \frac{V_2}{V_1}.
\]

\par Зависимость поперечной силы реакции $R_2$ от параметра $\delta$, согласно гипотезе Рокара,
при малых углах увода считается линейной и направленной в сторону, противоположную скорости увода $V_2$:

\begin{equation}
\label{rocar}
    R_2 = - C_2 \delta,
\end{equation}

\noindent где $C_2$ --- коэффициент сопротивления уводу.

\par Для эффекта продольного псевдоскольжения --- крипа, связь силовых и кинематических факторов имеет следующий вид:

\[
    R_1 = - C_1 \frac{V_{S_1}}{\max \{ |\omega r|, |V_1| \} }.
\]

\par Модель качения колеса с деформируемой переферией учитывает оба эффекта псевдоскольжения (крип и увод), которые
в полагаются в первом приближении независимыми:

\begin{equation}
\label{periphery}
\begin{array}{ccc}
    R_1 = - C_1 \dfrac{V_{S_1}}{\max \{ |\omega r|, |V_1| \} }, & R_2 = - C_2 \delta, & \delta = \dfrac{V_2}{V_1} . \\
\end{array}
\end{equation}

\clearpage
\paragraph{Модель качения колеса с полным проскальзыванием}\mbox{}

\par Для описания эффекта полного проскальзывания вводится связь силовых факторов и скоростей скольжения:
\begin{equation}
\label{slide}
    \pmb{R} = - N \mu (|V_S|) \dfrac{\pmb{V_{S}}}{|V_S|},
\end{equation}
\noindent или в проекциях на орты  $\pmb{i_1}$ и $\pmb{i_2}$
\[
\begin{array}{cc}
R_1 = - N \mu (|V_S|) \dfrac{V_{S_1}}{|V_S|}, & R_2 = - N \mu (|V_S|) \dfrac{V_{S_2}}{|V_S|}, \\
\end{array}
\]

\noindent где $N$ --- сила нормальной реакции в точке контакта колеса с поверхностью;
$\mu (|V_S|)$ --- коэффициент трения;
$\pmb{V_S} = V_{S_1} \pmb{i_1} + V_{S_2} \pmb{i_2}$ --- вектор скорости скольжения.

\par Для аппроксимации коэффициента трения принята кусочно-линейная функция, представленная на рисунке \ref{img:friction_factor}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.70]{section_4/img/friction_factor.png}
\caption{Аппроксимация коэффициента трения}
\label{img:friction_factor}
\end{figure}

\par На рисунке \ref{img:friction_factor} использованы следующие обозначения:
$ \mu' $ --- коэффициент трения покоя; $ \mu'' $ --- коэффициент трения скольжения,
определяющий силу трения при больших скоростях скольжения;
 $ V'' $ --- скорость скольжения, отделяющая падающий и горизонтральный участки характеристики.
\par Наличие падающего участка на кривой $\mu (|V_S|)$ приводит к наличию такого же
падающего участка силовой характеристики (эффект Штрибека).
\par Значения скорости $ V'' $ задаются с помощью коэффициентов скольжения $ \lambda $. Коэффициент скольжения в продольном
направлении определен следующим образом:

\[
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{array}{ll}
\lambda_1 = \dfrac{\omega r - V_1}{V_1}, & \omega r \le V_1, \\
\lambda_1 = \dfrac{\omega r - V_1}{\omega r }, & \omega r > V_1, \\
\end{array}
\]

\noindent где $\omega$  --- уголовая скорость колеса; $r$ --- радиус колеса; $V_1$ --- продольная скорость центра колеса.

\par Коэффициент скольжения в поперечном направлении определен следующим образом:

\[
\lambda_2 = \dfrac{V_2}{|V_1|},
\]

\noindent где $V_2$ --- поперечная скорость скольжения колеса.

\par Соответствующие значения скорости $ V'' $ в продольном и поперечном направлениях имеют вид:

\[
\begin{array}{l}
V_1 '' = \lambda_1 max\{ |V_1|, |\omega r| \} \\
V_2 '' = \lambda_2 |V_1|.
\end{array}
\]

\paragraph{Алгоритмическая модель качения колеса}\mbox{}

\par Модель качения колеса, используемая в дальнейшем при проведении численных экспериментов, объединяет модели, описывающие
эффекты псевдоскольжения \ref{periphery} и полного проскальзывания \ref{slide}.
\par В основе данной модели лежит правдоподобное предположение, что колесо выбират такой режим движения,
который обеспечивает меньшую силу взаимодействия с поверхностью.
Иными словами, как только величина силы взаимодействия колеса с поверхностью, двигающегося в режиме псевдоскольжения,
 превысит силу взаимодействия такого же колеса, двигающегося с теми же кинематическими параметрами в тех же условиях, но
 в режиме с полным проскальзыванием, колесо перейдет от режима псевдоскольжения в режим полного проскальзывания.

\par С целью обеспечения непрерывности силовых характеристик при смене режима движения колеса, объединение моделей
\ref{periphery} и \ref{slide} производится отдельно для продольной и поперечной компонент:

\begin{equation}
\label{wheel:model}
\renewcommand{\arraystretch}{2.2}
\begin{array}{l}
R_1 = \min \left \{ \begin{array}{ll}
 -N \mu (|V_S|) \dfrac{V_{S_1}}{|V_S|}, & - C_1 \dfrac{V_{S_1}}{\max \{|\omega r|, |V_1|\}}
\end{array},
\right \} \\

R_2 = \min \left \{ \begin{array}{ll}
 -N \mu (|V_S|) \dfrac{V_{S_2}}{|V_S|}, & - C_2 \dfrac{V_2}{|V_1|} \\
\end{array}
\right \}. \\
\end{array}
\end{equation}

\par Алгоритмическая модель \ref{wheel:model} выражает зависимость силовой характеристики $R$ от трех независимых
параметров движения колеса: $R = R (\omega, V_1, V_2)$. При моделировании процедура минимизации в \ref{wheel:model}
производится на каждом шаге интегрирования, обеспечивая тем самым непрерывность перехода от описания
псевдоскольжения к описанию полного проскальзывания.

\par Проведенное покоординатное объединение является искусственным и, соответственно,
модель \ref{wheel:model} дает приближенное описание процессов в области сопряжения моделей \ref{periphery} и \ref{slide}.
Однако, полагается, что предложенного уровня детализации достаточно для проведения численных экспериментов в рассматриваемой задаче.

